Nei paragrafi precedenti di questo capitolo abbiamo osservato che il comportamento della rete non cambia significativamente in seguito all'apprendimento del training set. Una delle supposizioni principali che è possibile fare in questo senso è che l'algoritmo termini prematuramente, senza che sia possibile aggiornare i pesi della rete.

Per verificare questa ipotesi, il software è stato modificato leggermente in modo da restituire il numero di iterazioni effettuate dall'algoritmo prima di convergere. I risultati ottenuti sono riportati in Tabella \ref{tab:iter}.

Inoltre, il tempo medio dell'esecuzione di un ciclo di cross-validation è di 16.76 secondi\footnote{Gli esperimenti sono stati eseguiti su un processore Intel\textsuperscript{\textregistered} Core\texttrademark{} i5-2450M 2.50 GHz quad-core; l'esecuzione su macchine più performanti potrebbe portare a risultati diversi.}.

Il numero di iterazioni è effettivamente basso, tuttavia non avviene una sola iterazione (come sarebbe avvenuto se le matrici \textit{data} e \textit{recon} si annullassero completamente, scenario illustrato nel Paragrafo \ref{ss:success-rate}); inoltre, la varianza è sufficientemente bassa da supporre che l'apprendimento si comporti all'incirca alla stessa maniera su tutti i training set.

Date queste considerazioni, è lecito supporre che gli scarsi risultati ottenuti siano dovuti a un errore nella scelta delle metriche di apprendimento (vedi Paragrafo \ref{sec:problem}); per questo tutti gli esperimenti sono stati ripetuti con i valori di learning rate $\epsilon = 10^{-3}$ e convergence threshold $t=10^{-4}$. Tutti i risultati medi sono consultabili in Tabella \ref{tab:second}.
\begin{table}[t]
	\centering
	\caption{Numero di iterazioni eseguite dall'algoritmo di apprendimento; \firstexp}
	\label{tab:iter}
	\begin{tabular*}{\linewidth}{@{\extracolsep{\fill}}cccc}
		\textbf{Misura}		&	\textbf{Meno di 10 positivi}	&	\textbf{Più di 10 positivi}	&	\textbf{Complessivo}	\\\midrule
		Media 		& 12.63 & 12.66 & 12.64	\\
		Varianza 	& 1.29 	& 1.23 	& 1.26	\\\hline
	\end{tabular*}
\end{table}
\begin{table}[p]
	\centering
	\caption{Valori medi dell'apprendimento su varie misure di performance; \secondexp}
	\label{tab:second}
	\vspace{5pt}
	\begin{tabular*}{\linewidth}{@{\extracolsep{\fill}}c}
		\textbf{Success rate}	\\ \vspace{5pt}
		\footnotesize\begin{tabular*}{\linewidth}{@{\extracolsep{\fill}}cccc}
			\textbf{Soglia} &
			\begin{tabular}{c}
				\textbf{Valor medio}	\\
				\textbf{(Meno di 10 positivi)}	\\
			\end{tabular} &
			\begin{tabular}{c}
				\textbf{Valor medio}	\\
				\textbf{(Più di 10 positivi)}	\\
			\end{tabular} & 
			\begin{tabular}{c}
				\textbf{Valor medio} 	\\
				\textbf{(Complessivo)}	\\
			\end{tabular} \\ \midrule
			0.1 & 0.0008354498 & 0.0058161688 & 0.0033258093	\\
			0.2 & 0.0008354498 & 0.0058161688 & 0.0033258093	\\
			0.3 & 0.0008354498 & 0.0058161688 & 0.0033258093	\\
			0.4 & 0.0008354498 & 0.0058161688 & 0.0033258093	\\
			0.5 & 0.0559550616 & 0.0066971385 & 0.0313261001	\\
			0.6 & 0.9991645502 & 0.9499067959 & 0.9745356730	\\
			0.7 & 0.9991645502 & 0.9738183206 & 0.9864914354	\\
			0.8 & 0.9991645502 & 0.9806611707 & 0.9899128605	\\
			0.9 & 0.9991645502 & 0.9941838312 & 0.9966741907	\\ \hline\vspace{5pt}
		\end{tabular*}	\\
		\textbf{F-score}	\\ \vspace{5pt}
		\footnotesize\begin{tabular*}{\linewidth}{@{\extracolsep{\fill}}cccc}
			\textbf{Soglia} &
			\begin{tabular}{c}
				\textbf{Valor medio}	\\
				\textbf{(Meno di 10 positivi)}	\\
			\end{tabular} &
			\begin{tabular}{c}
				\textbf{Valor medio}	\\
				\textbf{(Più di 10 positivi)}	\\
			\end{tabular} & 
			\begin{tabular}{c}
				\textbf{Valor medio} 	\\
				\textbf{(Complessivo)}	\\
			\end{tabular} \\ \midrule
			0.1 & 0.0016693031 & 0.0114443733 & 0.0065568382	\\
			0.2 & 0.0016693031 & 0.0114443733 & 0.0065568382	\\
			0.3 & 0.0016693031 & 0.0114443733 & 0.0065568382	\\
			0.4 & 0.0016693031 & 0.0114443733 & 0.0065568382	\\
			0.5 & 0.0016651278 & 0.0114372230 & 0.0065511754	\\
			0.6 & 0.0000000000 & 0.0048615181 & 0.0024307591	\\
			0.7 & 0.0000000000 & 0.0032074006 & 0.0016037003	\\
			0.8 & 0.0000000000 & 0.0031291586 & 0.0015645793	\\
			0.9 & 0.0000000000 & 0.0000000000 & 0.0000000000	\\ \hline\vspace{5pt}
		\end{tabular*}	\\
		\textbf{AUPRC}	\\ \vspace{5pt}
		\footnotesize\begin{tabular*}{\linewidth}{@{\extracolsep{\fill}}ccc}
			\begin{tabular}{c}
				\textbf{Valor medio}	\\
				\textbf{(Meno di 10 positivi)}	\\
			\end{tabular} &
			\begin{tabular}{c}
				\textbf{Valor medio}	\\
				\textbf{(Più di 10 positivi)}	\\
			\end{tabular} & 
			\begin{tabular}{c}
				\textbf{Valor medio} 	\\
				\textbf{(Complessivo)}	\\
			\end{tabular} \\ \midrule
			0.0300925736 & 0.0098633853 & 0.0199779794	\\	\hline\vspace{5pt}
		\end{tabular*}	\\
		\textbf{AUC}	\\ \vspace{5pt}
		\footnotesize\begin{tabular*}{\linewidth}{@{\extracolsep{\fill}}ccc}
			\begin{tabular}{c}
				\textbf{Valor medio}	\\
				\textbf{(Meno di 10 positivi)}	\\
			\end{tabular} &
			\begin{tabular}{c}
				\textbf{Valor medio}	\\
				\textbf{(Più di 10 positivi)}	\\
			\end{tabular} & 
			\begin{tabular}{c}
				\textbf{Valor medio} 	\\
				\textbf{(Complessivo)}	\\
			\end{tabular} \\ \midrule
			0.5098884061 & 0.4989540811 & 0.5044212436		\\	\hline\vspace{5pt}
		\end{tabular*}
	\end{tabular*}\\
	\textbf{Numero di iterazioni}	\\	\vspace{5pt}
	\footnotesize\begin{tabular*}{\linewidth}{@{\extracolsep{\fill}}cccc}
		\textbf{Misura}		&	\textbf{Meno di 10 positivi}	&	\textbf{Più di 10 positivi}	&	\textbf{Complessivo}	\\\midrule
		Media 		& 312.51 & 291.25 & 301.88	\\
		Varianza 	& 2429.23 	& 7910.35 	& 5282.81	\\\hline
	\end{tabular*}
\end{table}
Come vediamo, modificare le metriche di apprendimento aumenta sensibilmente il numero di iterazioni svolte dall'algoritmo e la variabilità delle stesse, tuttavia non migliora apprezzabilmente i risultati, anzi li peggiora nella maggior parte delle misure di performance considerate. Analogamente al numero di iterazioni cresce di molto anche il tempo di esecuzione di un ciclo di cross-validation, passando dai 16.76 secondi degli esperimenti precedenti al valore di 370.97 secondi: questo significa che il modello non scala particolarmente bene, soprattutto considerando che non si ottengono sostanziali benefici. Proprio a causa dei tempi di calcolo, per questi esperimenti sono stati considerati solamente 25 set per ciascuna classe invece dei 50 dell'esperimento precedente.

Un ultimo appunto meritano gli esperimenti effettuati sulle unità di soglia con sigmoide shiftata viste nel Paragrafo \ref{sssecstrat}: purtroppo la strategia non si è rivelata efficace in quanto l'algoritmo di Newton per l'identificazione degli zeri della funzione non converge per molti dei set utilizzati, mentre effettua uno shift sostanzialmente trascurabile sui pochi rimanenti (i risultati dell'AUC ottenuti sono praticamente identici a quelli calcolati sugli stessi set negli esperimenti con sigmoide non shiftata).